\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{natbib}
\usepackage{url}
\newcommand\myuv[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge
\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}\\
\huge
\textsc{Fakulta informačních technologií}\\
\vspace {\stretch{0.382}}
\LARGE{Typografie a publikování - 4. projekt}\\
\Huge{Bibliografické citace}\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
\Large{19.dubna 2011 \hfill Kateřina Zaklová}
\end{titlepage}

\newpage

\section*{Operační systém Linux}
V~dnešní době snad každý člověk používá počítač. S~tímto úzce souvisí téma operačních systémů. Každému vyhovuje něco jiného, asi nejrozšířenějším OS je Windows, nicméně poměrně velkou uživatelskou základnu má i Linux. Téměř každý z~nás začínal na Windows a případně přešel na jiný OS. Bylo vydáno nemalé množství publikací o~Linuxu, ale pro úplného začátečníka bude nejvhodnější začít od základů \cite{Veselsky_Roubicek_Kocan:Linux_Dokumentacni_projekt}. Dále je možné vyzkoušet některou z~internetových stránek jako například \emph{root.cz} \cite{Vojtaj:Jak_spravne_prejit_na_Linux} nebo \emph{abclinuxu.cz} \cite{Watzke:Unixove_nastroje}, člověk zde najde odpověď na většinu svých dotazů a problémů.

Jako vhodný způsob se něco přiučit se nabízí i velká škála článků a časopisů, mezi nejznámější patří \emph{Computer} \cite{computer:casopis}. V~tomto časopise stojí za zmínění například článek o~distribuci OpenSUSE \cite{computer:clanek1} nebo článek, který se zabývá softwarem dostupným pro distribuce Linuxu \cite{computer:clanek2}.

Existuje však i spousta užitečných materiálů pro pokročilejší uživatele. Jedním z~nich je kniha \emph{Linux: Začínáme programovat} \cite{Matthew_Stones:Linux_Zaciname_programovat}, pro zájemce dostupná také v~anglickém jazyce \cite{Matthew_Stones:Beginning_Linux_Programming}. Kniha se zabývá pokročilejšími funkcemi operačního systému, programováním v~shellu, procesy a jejich synchronizací aj. Dalším zdrojem informací pro pokročilé je například stránka \emph{linuxsoft.cz} \cite{Hatina:Linux_v_prikazech}.

Linux jako takový zahrnuje poměrně velké množství témat z~nejrůznějších oblastí informatiky, proto si ho řada studentů vybírá jako námět pro svoji diplomovou či disertační práci. Možností je mnoho, od programování různých aplikací a softwaru přes návody k~vylepšení samotného uživatelského prostředí po srovnání s~jinými operačními systémy aj. Tato práce se zabývá virtualizací operačního systému Linux\_VServer \cite{Tomecek:Virtualni_stroje_pro_Linux}, tato vytváří multimediální centrum založené na operačním systému Linux \cite{Sekanina:Multimedialni_centrum}.

\newpage
\bibliographystyle{czechiso}
\def\refname{Použitá literatura}
\bibliography{proj4}

\end{document}
