\documentclass[czech,a4paper,11pt,twocolumn]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{algoritmus}[definice]{Algoritmus}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{veta}{Věta}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dukaz}{Důkaz}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\Large
\textsc{Fakulta informačních technologií}
\\[-1.5mm]
\textsc{Vysoké učení technické v~Brně\\}
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE
Typografie a publikování - 2. projekt
\\[-1.5mm]
\Huge
Sazba dokumentů a matematických výrazů\\
\vspace{\stretch{0.618}}
\Large{24. března 2011}\hfill Kateřina Zaklová
\end{center}
\end{titlepage}

\section*{Úvod} 
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{rovnice1}) nebo definice \ref{definice1.1} na straně \pageref{definice1.1}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím \emph{zlatého řezu}. Tento postup byl probírán na přednášce.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje $\mathrm{card}(V)$ kardinalitu $V$. Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace. Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^*- \{ \varepsilon \}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace. Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}. Pro $w\in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\mathrm{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a $\mathrm{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\mathrm{sym}(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definice}
\label{definice1.1} \emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda, $T \subseteq V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ je konečná množina \emph{pravidel} tvaru $q\!: A \rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T)$, $\alpha \in V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů. Pokud $q\!: A \rightarrow \alpha$, $\gamma, \delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A \delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\!: A \rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta\ [q\!: A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A \delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$. Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a~tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definice}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \texttt{algorithm2e}).
\begin{algoritmus}
Ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G=(N,T,P,S)$.
\begin{enumerate}
\item \label{krok1}Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$.
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{krok1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algoritmus}

\begin{definice}
\emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^* \ | \ S\Rightarrow^*w \}$.
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu}
\begin{definice}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definice}
\begin{definice}
Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L $ je bezkontextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definice}
\begin{veta}
\label{veta1} Nechť $L_{abc}=\{a^nb^nc^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin L_{CF}$.
\end{veta}
\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta1}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 


$$\sqrt[x^2]{y^3_0}\quad \mathbb {N}=\{1,2,3,\ldots\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$


V~rovnici \ref{rovnice1} jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\begin{equation}
x\quad=\quad-\bigg\{\Big[\big(a+b\big)^c*d \Big]+1\bigg\} \label{rovnice1}
\end{equation}
$$s\quad=\quad\sqrt{\frac{1}{n} \displaystyle\sum_{i=1}^{r}p_i(x_i-x)^2}$$

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\mathrm{lim}_{n \rightarrow \infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A \in B}$. 
V~případě vzorce $\textstyle\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
\displaystyle \int \limits^b_a f(x)\, \mathrm{d}x &=&-\displaystyle\int^a_b f(x)\, \mathrm{d}x  \\
\overline{\overline{A} \wedge \overline{B}} &=& \overline{\overline{A \vee B}}
\end{eqnarray}

\section{Složené zlomky}
Při sázení složených zlomků dochází ke zmenšování použitého písma v~čitateli a jmenovateli. Toto chování není vždy žádoucí, protože některé zlomky potom mohou být obtížně čitelné. 

V~těchto případech je možné ručně nastavit standardní stupeň písma v~podvýrazech pomocí \verb|\displaystyle| u~vysázených vzorců nebo pomocí \verb|\textstyle| u~vzorců, které jsou součástí textu. Srovnejte:

$$\frac{\frac{a^2}{x+y}-\frac{\frac{a}{b}}{x-y}}{\frac{a+b}{a-b}-1}\quad \frac{\frac{\displaystyle a^{2}}{\displaystyle x+y}-\frac {\frac{\displaystyle a}{\displaystyle b}}{\displaystyle x-y}} {\frac{\displaystyle a+b}{\displaystyle a-b}-1}$$

Tento postup lze použít nejen u~zlomků.
$${\displaystyle\prod^{m-1}_{i=0}(n-i)=\underbrace{n(n-1)(n-2)\ldots (n-m+1)}_{\displaystyle\textrm{$m$ je počet činitelů}}}$$

\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|). 

$$\left( \begin{array}{cc}
a+b & a-b \\
\widetilde{c+d} & \tilde{b} \\
\vec{a} & \underleftrightarrow{AC}  \\
\alpha & \aleph \end{array} \right) $$ 

$$ A~= \left\| \begin{array}{cccc}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} \end{array} \right\|$$ 

$$\left| \begin{array}{cc}
k & l \\
m & n \\
\end{array} \right|
= kn-ln $$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$${n\choose k} = \left\{ \begin{array}{ll}
0 & \quad \mbox{pro $k<0$ nebo $k>n$ }\\
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \quad \mbox{pro $0 \leq k~\leq n$ }\end{array} \right.$$ 

\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci \TeX u.

\end{document}